★A1：高鐵客少裁員 逾百外判工收大信封

廣深港高鐵香港段載客量不似預期，每日平均載客量僅預期八萬人的三分之二，消息透露，港鐵下令外判商裁減人手，逾百名外判工慘成犧牲品，被用完即棄收「大信封」。首批約六十名員工上周四起陸續收到裁員信，而第二波裁員潮會緊接而來，料被裁員的總數多達逾百人。立法會議員批評港鐵管理愈來愈混亂及不負責任，任由外判商裁員，要員工承擔營運失誤責任，促請港鐵作出內部轉職，更有效地運用人力資源。

高鐵站的車站助理及客戶服務等由「國際永勝護衞管理有限公司」自去年六月承接，為期三年零三個月。而高鐵在去年九月廿三日通車後，為方便旅客了解及適應新服務及車站設施，港鐵特别與永勝協商，在原定人手編制外短暫增加額外人手，以處理旅客查詢等客戶服務的工作。據知，現時站內每日有八百名永勝員工當值，如連同替更的員工，總數逾一千人，全部是全職員工。

不過，由於高鐵載客量不及預期，永勝較早前向員工發出內部通知，以優化人手安排和調整工時為由，合併多個職位，例如將售票員、車站助理及行李車處理員合併為「車站服務員」；保安員及交通管制員統稱為保安員，而資方又指，由於工作性質改變，會給予員工一周時間考慮是否續任。裁員消息一出，隨即令所有員工擔心飯碗不保，而噩耗終在上周四降臨，約六十名車站助理及行李車處理員陸續收到資方的解僱信，約佔總數的兩成。

受影響之一的劉先生坦言，資方根本沒有提供續任的選項，而是直接發出解僱信，並要求他們工作至下月廿一日，又聽聞資方會有第二輪裁員浪，估計數目與今次相若。國際永勝行政總裁蔡明輝回應本報記者查詢時證實，上周四起向員工發出終止合約僱傭合約的通知書，原因是乘客逐漸熟悉站內的運作，正進行職位及工作重組，而部分表現未達標的員工亦會被裁。他指是次並非裁員，只是該公司藉是次機會行「精英制」，日後會再重聘人手。

港鐵發言人回應指，知悉車站服務承辦商最近正進行內部人手及工作安排的檢討，在維持車站運作暢順的大前提下，擬恢復原定編制的人手，而載客量並不是其考慮因素，又曾要求對方盡力作出內部轉職安排，過程中亦必須遵守僱傭條例的要求。

身兼行政會議成員的立法會議員黃國健指，高鐵香港段營運不算長時間，外判商匆匆整合人手，必定影響車站運作及服務，港鐵不能放手任由外判商裁員，應負責監督責任。立法會議員潘兆平批評港鐵管理愈來愈混亂，高鐵項目應因客量帶來就業機會，不應外判客務工作，但港鐵規劃失當，員工被「用完即棄」，失去工作，批評港鐵不負責任。

勞工界立法會議員何啟明批評，高鐵營運半年大致暢順，應開辦更多的路線或班次，以催谷載客量，便可更有效地運用現有的人力資源，而非現時本末倒置，以裁員方式去打壓外判工，港鐵不應該要員工承擔營運失誤責任，理應開放新路線，或提供轉職機會予他們，又揶揄事故不斷的港鐵應有很大的空間接收該批員工，直言︰「有起事上嚟，多啲人喺度幫市民，咁條氣都順啲啦！」

減直通車班次
高鐵客量實増加
東鐵又可以密d車

口講60 明明走200

老老實實 佢炒d行行企企既cs 呢d工求其搵都有
高鐵站又唔係特別高人工

成件事冇乜問題

呢個仆街應該早日性無能

支持地鐵半價

陳帆：大陸出到聲，送架啦條鐵路，你唔係以為會有錢賺下馬

香港果面cut, 對面海關,公安,月台清潔人手照舊
還掂營運成本幾多都要硬, 理撚得你客量係0
我照擺人你就要比一地兩檢人工各樣成本

淨低個140係第2波到啊?